<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:lang="sr">

   <artheader>
      <title>Дткнв упутство</title>
   </artheader>

   <sect1>
      <title>Шта је Дткнв</title>
      <para>
      Дткнв је програм који ћирилични текст пребацује у латинични.  Подржана је и конверзија из латинице у ћирилицу, али је ограничене функционалности. Овај документ садржи упутства за преузимање и постављање, као и за рад са програмом.
      </para>
      <para>

	<figure>
       <title>Главни прозор</title>
       <graphic fileref="slike/glavni-prozor.png"></graphic>
	</figure>

      </para>
   </sect1>

<sect1>
     <title>Преузимање</title>
      <para>
	Преузимање зависи од оперативнoг система који користите. 
	За почетак, отворите страницу за преузимање:
      <para>

	<ulink url="http://www.languagebits.com/dtknv/">
	  http://www.languagebits.com/dtknv/
	</ulink>
      </para>
      У десном дијелу странице је опис датотека, 
      а у лијевом везе: преузмите верзију за ваш систем.
      </para>
 </sect1>


<sect1>
     <title>Инсталација</title>
      <para>
	Инсталација зависи од система који користите. Погледајте испод упутство које се односи на ваш систем.
      </para>
      <sect2>
	<title>Виндоуз</title>
	За Виндоуз систем преузмите инсталациону датотеку <emphasis>dtknv_wininst[број_верзије].exe</emphasis> и покрените је. Након неколико кликова на "Next" дугме, пречицом <emphasis>Dtknv konvertor</emphasis> у <emphasis>Старт</emphasis> менију покрените програм. 	
	</sect2>
      <sect2>
	<title>Линукс</title>
	<para>
	Преузмите инсталациону датотеку <emphasis>dtknv_lininst[број_верзије].tar.gz</emphasis>. Потом, распакујте је командом ____, а затим и инсталирајте покретањем из конзоле, командом <command>sh /dtknv_lininst</command>.
	</para>
	</sect2>
      <sect2>
	<title>Изворни код</title>
	<para>
	Дткнв је слободан софтвер, те се дијели и његов програмски код. Тако преузет програм радиће на свакој платформи на којој је интсалиран Пајтон. Међутим, овакав начин поставки препоручујемо само искусним корисницима. Већини корисника одговараће упутства из прва два дијела.
	</para>
	</sect2>
     </sect1>

<sect1>
     <title>Могућности</title>
      <para>
	Програм има сљедеће могућности:
	<itemizedlist spacing="normal" mark="bullet">
	  <listitem>
	    <simpara>Конверзија из ћилрилице у латиницу свих текстуалнух датотека.</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <simpara>Конверзија из ћилрилице у латиницу Опенофис и Ворд датотека (само новије, доцикс, Ворд датотеке су подржане).</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <simpara>Конверзија обичног текста из латинице у ћирилицу, уз листу изузетака (нпр, "konjugacija" је ћилично "конјугација", а не "коњугација"). </simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <simpara>Конверзија више датотека одједном.</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <simpara>Избор кодне странице.</simpara>
	  </listitem>
	<listitem>
	    <simpara>Плус још неколико мање битних опција, доступних из конзоле.</simpara>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
      </para>
</sect1>

<sect1>
     <title>Употреба</title>
      <para>
	Дткнв може се двојако користити: преко графичког сучеља, у којем команде задајете кликом на дугмад, и конзоле, гдје се команде уносе куцањем.
      </para>
	<sect2>
	<title>Сучеље</title>
	Програм се састоји изглавног прозора са којег су доступне све главне команде. Препоручујемо коришћење сучеља јер је подешено тако да умањи могуће грешке корисника. На примјер, упорозиће вас на превелики број датотека или мегабајта за конверзију. 	
	</sect2>
	<sect2>
	<title>Конзола</title>
	Конзолно уношење комади је брже, али и мање безбједно (нема сигурносних упозорења). За њихов списак куцајте на Линуксу <command>dtknv -h</command>, а на Виндоузу <command>python cknv.py -g</command>.  	
	</sect2>
	<sect2>
	<title>Опције</title>
		<sect3>
		<title>Конверзија: фасцикла и датотека</title>
		<para>Одабиром "Датотека" конвертује се само једна датотека. Одабиром "Фасцикла" конвертују се све датотеке подржаног типа из те фасцикле. За конверзију свих подржаних датотека у свим фасиклама изабране фасцикле укључите опцију "рекурзивна конверзија".</para>     	
		</sect3>
		<sect3>
		<title>Сачувај у истој фасцикли</title>
		<para>На назив конвертованих датотека додаје се "_конв", а снимају се у истој фасцикли. Ако у фасикли већ постоји таква датотека, на њу се додаје знак "_" (ово се може десити највише 30 пута, када програм пријављује грешку).</para>     	
		</sect3>
		<sect3>
		<title>Рекурзивна конверзија</title>
		<para>Конвертује све подржане датотеке у свим фасциклама. У излазној фасикли прави се нова фасцикла, назива "конв+датум+вријеме". Потом се у тој фасцикли прави мапа улазног директоријума. Конвертују се све датотеке које су подржане у програму, а оне које нису програм игнорише и не копира у ново одредиште. Мегабајти и број датотека у инфо дијелу прозора односе се само на подржане датотеке. Пажња: овом командом програм ће препознати све фасцикле и датотеке у улазној путањи, без обзира на њихов број или величину; међутим, ако број датотека прелази 1000 или број мегабајта 100 програм ће вас упозорити и тражити одобрење за наставак (ово упозорење се неће појавити у конзоли!). </para>      	
		</sect3>
		<sect3>
		<title>Конвертуј имена датотека</title>
		<para>Конвертује назив датотеке из ћирлице у латиницу. Ако датотека већ постоји, на њен назив се додаје знак "_".</para>      	
		</sect3>  	
	</sect2>
	<sect2>
	<title>Конверзија обичног текста и филтрирање</title>
	<figure>
       <title>Конверзија неформатираног текста</title>
       <graphic fileref="slike/obican-tekst.png"></graphic>
	</figure>
	<para>Кликните на дугме "Конверзија текста", убаците текст у поље и одаберите конверзију у ћирилицу или латиницу.</para>
	<para>Ово је експериментална могућност програма. За убацивање изузетака погледајте датотеке cyr_cyrlatdiff.txt и lat_cyrlatdiff.txt у фасцикли "dtknv/resources/cyrlatdiff/"; изузеци се односе на исправке конверзије, на примјер, не желите да се латинично "injekcija" претвори у ћирилично "ињекција" већ "инјекција" (узгред, ова исправка је укључена у програм). Исправке функционишу као обична замијена, па се у поменутим датотекама може наћи било који текст.  
</para>  	
	</sect2>

</sect1>

</article>
