<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:lang="sr">

   <artheader>
      <title>Дткнв упутство</title>
   </artheader>

   <sect1>
      <title>Шта је Дткнв</title>
      <para>
      Дткнв је програм који ћирилични текст пребацује у латинични (обичан текст, ворд и либре/опенофис датотеке). Подржана је и конверзија из латинице у ћирилицу, али само за текстуалне датотеке и обичан текст.</para>
	<para>
	Овај документ садржи упутства за преузимање и постављање, као и за рад са програмом.
      </para>
      <para>

	<figure>
       <title>Главни прозор</title>
       <graphic fileref="slike/glavni-prozor.png"></graphic>
	</figure>

      </para>
   </sect1>

<sect1>
     <title>Преузимање</title>
      <para>
	Преузимање зависи од оперативнoг система који користите. 
	За почетак, отворите страницу за преузимање:
      <para>

	<ulink url="http://www.languagebits.com/dtknv/">
	  http://www.languagebits.com/dtknv/
	</ulink>
      </para>
      У десном дијелу странице је опис датотека, 
      а у лијевом везе: преузмите верзију за ваш систем.
      </para>
 </sect1>


<sect1>
     <title>Инсталација</title>
      <para>
	Инсталација зависи од система који користите. Погледајте испод упутство које се односи на ваш систем.
      </para>
      <sect2>
	<title>Виндоуз</title>
	За Виндоуз систем преузмите инсталациону датотеку <emphasis>dtknv_wininst[број_верзије].exe</emphasis> и покрените је. Након неколико кликова на "Next" дугме, пречицом <emphasis>Dtknv konvertor</emphasis> у <emphasis>Старт</emphasis> менију покрените програм. 	
	</sect2>
      <sect2>
	<title>Линукс</title>
	<para>
	Преузмите датотеку са кодом. Инсталирајте <emphasis>python3</emphasis> и <emphasis>python3-tk</emphasis>. Програм покрените командом <emphasis>python3 dtknv/cknv.py -g</emphasis>.
	</para>
	</sect2>
      <sect2>
	<title>Изворни код</title>
	<para>
	Дткнв је слободан софтвер, те се дијели и његов програмски код. Тако преузет програм радиће на свакој платформи на којој је интсалиран Python. Међутим, овакав начин поставки препоручујемо само искусним корисницима. Већини корисника одговараће упутства из прва два дијела.
	</para>
	</sect2>
     </sect1>

<sect1>
     <title>Могућности</title>
      <para>
	Програм има сљедеће могућности:
	<itemizedlist spacing="normal" mark="bullet">
	  <listitem>
	    <simpara>Конверзија из ћилрилице у латиницу свих текстуалнух датотека.</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <simpara>Конверзија из ћилрилице у латиницу Опенофис и Ворд датотека (само новије, доцикс, Ворд датотеке су подржане).</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <simpara>Конверзија обичног текста из латинице у ћирилицу, уз листу изузетака (нпр, "konjugacija" је ћилично "конјугација", а не "коњугација"). </simpara>
	  </listitem>
	<listitem>
	    <simpara>Листе изузетака, која раде на принципу замјене текста. </simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <simpara>Конверзија више датотека одједном.</simpara>
	  </listitem>
	<listitem>
	    <simpara>Конверзија назива датотека.</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <simpara>Избор кодне странице.</simpara>
	  </listitem>
	<listitem>
	    <simpara>Конзолно и графичко сучеље.</simpara>
	  </listitem>
	<listitem>
	    <simpara>Као и још неколико мањих опција, које су доступне из конзоле.</simpara>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
      </para>
</sect1>

<sect1>
     <title>Употреба</title>
      <para>
	Дткнв се може двојако користити: преко графичког сучеља, у којем команде задајете кликом на дугмад, и конзоле, гдје се команде уносе куцањем.
      </para>
	<sect2>
	<title>Сучеље</title>
	Програм се састоји из главног прозора гдје су доступне основне команде. Препоручујемо коришћење сучеља јер је подешено тако да умањи могуће грешке корисника. На примјер, упорозиће вас на превелики број датотека или мегабајта за конверзију. 	
	</sect2>
	<sect2>
	<title>Конзола</title>
	Конзолно уношење комади је брже, али и мање безбједно (нема сигурносних упозорења). За њихов списак куцајте на Линуксу <command>dtknv -h</command>, а на Виндоузу <command>python cknv.py -h</command>.  	
	</sect2>
	<sect2>
	<title>Основна подешавања</title>

	<figure>
       <title>Мени "Опције"</title>
       <graphic fileref="slike/meni-opcije.png"></graphic>
	</figure>


	<figure>
       <title>Напредна подешавања</title>
       <graphic fileref="slike/prozor-podesavanja.png"></graphic>
	</figure>

		<sect3>
		<title>Сачувај у истој фасцикли</title>
		<para>На назив конвертованих датотека додаје се "_конв", а снимају се у истој фасцикли. Ако у фасикли већ постоји таква датотека, на њу се додаје знак "_" (ово се може десити највише 30 пута, када програм пријављује грешку).</para>     	
		</sect3>
		<sect3>
		<title>Рекурзивна конверзија</title>
		<para>Конвертује све подржане датотеке у свим фасциклама. У излазној фасикли прави се нова фасцикла, назива "конв+датум+вријеме". Потом се у тој фасцикли прави мапа улазног директоријума. Конвертују се све датотеке које су подржане у програму, а оне које нису програм игнорише и не копира у ново одредиште. Мегабајти и број датотека у инфо дијелу прозора односе се на подржане датотеке.</para> 

<para>Пажња: овом командом програм ће препознати све фасцикле и датотеке у улазној путањи, без обзира на њихов број или величину; међутим, ако број датотека прелази 100 или број мегабајта 100 или више програм ће вас упозорити и тражити одобрење за наставак (ово упозорење се неће појавити у конзоли!). </para>

<para>За измјену максималних вриједности за мегабајте и број датотека погледајте подешавања (<emphasis>Опције > Напредна подешавања > Број мегабајта/датотека прије упозорења</emphasis>).</para>      	
		</sect3>


		<sect3>
		<title>Конвертуј имена датотека</title>
		<para>Конвертује назив датотеке из ћирлице у латиницу. Ако датотека већ постоји, на њен назив се додаје знак "_".</para>      	
		</sect3>

</sect2>

<sect2>
		<title>Конверзија датотека</title>
		<para>Одабиром "Конверзија датотека" у менију Опције, притиском на F7, или отварањем датотеке/фасцикле у менију Датотека, укључићете један од два начина рада програма. Овај датотечки начин рада омогућава конверзију датотека, и то: 

<itemizedlist spacing="normal" mark="bullet">
<listitem>
појединачно (одаберите <emphasis>Датотека > Учитај датотеку...</emphasis>)
</listitem>
<listitem>
датотека из једне фасцикле (одаберите: <emphasis>Датотека > Учитај фасциклу...</emphasis>, и искључите <emphasis>Опције > Рекурзивна конверзија</emphasis>)
</listitem>
<listitem>
датотека из свих фасцикли полазне фасцикле (одаберите: <emphasis>Датотека > Учитај фасциклу...</emphasis>, и укључите <emphasis>Опције > Рекурзивна конверзија</emphasis>) 
</listitem>
</itemizedlist>
</para>     	
		</sect2>

  	

	<sect2>
	<title>Конверзија обичног текста</title>
	<figure>
       <title>Конверзија неформатираног текста</title>
       <graphic fileref="slike/obican-tekst.png"></graphic>
	</figure>

	<para>
	Други начин рада програма је конверзија обичног текста, а ктивира се одабиром "Конверзија текста" у менију Опције, или притиском на F8. У прозору који се појави користите пречице:

<itemizedlist spacing="normal" mark="bullet">
<listitem>
Ctrl + V - убацивање текста.
</listitem>
<listitem>
Ctrl + A - означавање читавог текста.
</listitem>
<listitem>
Ctrl + C - копирање текста.
</listitem>
</itemizedlist>
	</para>
	<para>
	Текст у прозору конвертујте кликом на дугме "Конвертуј", и то за ћиличну или латиничну верзију.	
	</para>
	Конверзија користи укључене изузетке из менија <emphasis>Опције > Изузеци у употреби</emphasis>. Изузетке уредите кликом на <emphasis>Опције > Изузеци...</emphasis>.
	<para>  
</para>  	
</sect2>


<sect2>
	<title>Из ћирилице у латиницу и обрнуто</title>
	<para>
	Конверзија из ћирилице у латиницу подржана је за неколико врста датотека (стандардно су укључене: docx, odt, txt, htm и html). Међутим, конверзија из латинице у ћирилицу подржана је само за текстуале датотеке; нове екстензије за ову конверзију могуће је додати само измјеном у датотеци за подешавање (ово је урађено како би се спријечило оштећење података и грешке у програму), и то само ако су датотеке текстуалне.   	
	</para>
	<para>
	За латинично-ћириличну конверзију можете користити и текстуални мод у програму (<emphasis>Опције > Конверзија обичног текста</emphasis>, или притисните F8). 
	</para>
</sect2>


</sect1>




<sect1>
	<title>Изузеци и конверзија</title>
	<sect2>
	<title>Изузеци</title>
	<para>
	Изузеци су за програм сва слова, ријечи, или реченице које је потребно замијенити другачије од замјене на нивоу знака (<emphasis>љ > lj</emphasis>, <emphasis>г > g</emphasis>, <emphasis>с > s</emphasis> итд.). У принципу, изузеци су правила за функцију "пронаћи и замијени".</para>

<para>На примјер, у стандардне изузетке ("Стандардни ћилични изузеци") који долазе из програм, уврштен је овакав изузетак: "konjuga - конјуга". Овим ће се све латиничне ријечи које садрже "konjuga" конвертовати у граматички исправан облик "конјуга[ција]", умјесто неисправног "коњуга[ција]".</para>   

<para>Увијек пазите који су изузеци укључени у <emphasis>Опције > Изузеци у употреби</emphasis>.</para>
</sect2>

<sect2>
	<title>Уређивање, укључивање и искључивање изузетака</title>
	<para>
	За нову табелу изузетака одаберите <emphasis>Опције > Изузеци... > Команде > Нова датотека изузетака...</emphasis>, укуцајте назив датотеке и потврдите. Потом попуните поља (за нови ред одаберите <emphasis>Команде > Додај ред ћелија</emphasis>) и сачувајте. 
	</para>
		
	<para>
	За измјену постојећих изузетака, учитајте одговарајућу датотеку:  <emphasis>Опције > Изузеци... > Учитај > назив датотеке</emphasis>.
	</para>

	<para>
	Изузетке које програм користи у конверзију одаберите у менују <emphasis>Опције > Изузеци у употреби</emphasis>.
	</para>

	<para>
	Изузетке можете уређивати и директно на нивоу датотеке: ради се о обичним JSON датотекама у фасцикли "dtknv/exceptions", у матичном фолдеру на вашем рачунару (~ на Линуксу или Documents на Виндоузу).
	</para>   


	<figure>
       <title>Уређивач изузетака</title>
       <graphic fileref="slike/uredjivanje-izuzeci.png"></graphic>
	</figure>

	<para>
	Уређивач изузетака користи боје да означи посебне ћелије, и то:

<itemizedlist spacing="normal" mark="bullet">
<listitem>
Жута - активна ћелија.
</listitem>
<listitem>
Црвена - текст у првој ћелији биће потпуно избрисан у тексту.
</listitem>
<listitem>
Наранџаста - текст у првој ћелији биће избрисан у тексту, и то бланко карактером (празаним мјестом, или мјестима).
</listitem>
<listitem>
Зелена - у ћелији се налази бланко (празан карактер).
</listitem>
<listitem>
Сива - избрисане ћелије, или ћелије које неће бити сачуване.
</listitem>
</itemizedlist>

	</para>   

	<para>
	Постоје два правила за појединачне датотеке изузетака: а) текст у првој колони се не смије понављати и б) ћелија у првој колони не може бити празна.  
	</para>


<para>Увијек пазите који су изузеци укључени у <emphasis>Опције > Изузеци у употреби</emphasis>.</para>
</sect2>
</sect1>


















</article>
